\conclusions

Con el desarrollo del videojuego educativo \textit{Go Goals! Digital} se comprueba y reafirma el éxito y cumplimiento del propósito de esta investigación, obteniendo una solución a todas las problemáticas planteadas y abriendo la puerta a la innovación en el ámbito de los videojuegos educativos enfocados en la promoción de los Objetivos de Desarrollo Sostenible. El proceso de investigación y el análisis completo de la solución propuesta han permitido llegar a las siguientes conclusiones:

\begin{itemize}
    \item El marco teórico desarrollado sobre videojuegos educativos, aprendizaje basado en juegos y gamificación demuestra el potencial pedagógico que tienen este tipo de herramientas digitales en el desarrollo de la educación para el desarrollo sostenible, especialmente en el contexto de la Agenda 2030.
    
    \item El análisis de soluciones homólogas como \textit{Mario Party} y el juego de mesa original \textit{Go Goals!} proporcionó patrones de diseño y mecánicas de juego que sirvieron como referencia en el desarrollo del sistema, identificando además prácticas que debían evitarse para garantizar una experiencia de usuario óptima.
    
    \item La definición de los requisitos funcionales y no funcionales mediante historias de usuario permitió establecer una estructura técnica y visual clara de la solución, garantizando una mayor comprensión del videojuego a desarrollar y facilitando la comunicación entre los involucrados en el proyecto.
    
    \item El proceso de implementación utilizando la metodología Extreme Programming y el motor Godot dio como resultado un sistema que cumple con todas las especificaciones técnicas planteadas, contando con una arquitectura sólida basada en el patrón Modelo-Vista-Controlador y una estructura de código modular y mantenible.
    
    \item Las pruebas realizadas después del desarrollo confirman que \textit{Go Goals! Digital} cumple con todas las expectativas establecidas, obteniendo un índice de satisfacción del 98.18\% mediante el cuestionario CSAT aplicado a una muestra de estudiantes de educación primaria, lo que valida su efectividad como herramienta educativa y de entretenimiento.
    
    \item La integración de elementos educativos sobre los 17 Objetivos de Desarrollo Sostenible dentro de una experiencia de juego entretenida demuestra que es posible combinar el aprendizaje significativo con la diversión, logrando un equilibrio que motiva a los usuarios a informarse y reflexionar sobre temas de sostenibilidad.
\end{itemize}