\suggestions

En base a los resultados obtenidos y con el objetivo de continuar mejorando el videojuego educativo \textit{Go Goals! Digital}, se recomienda:

\begin{itemize}
    \item Expandir el banco de preguntas relacionadas con los Objetivos de Desarrollo Sostenible, incorporando diferentes niveles de dificultad y categorías temáticas más específicas para cada ODS, lo que permitiría una mayor profundidad en el contenido educativo y adaptabilidad a diferentes grupos etarios.
    
    \item Implementar un sistema de logros y recompensas que incentive a los jugadores a completar desafíos específicos relacionados con cada ODS, fomentando así un mayor compromiso con el aprendizaje de los contenidos de sostenibilidad.
    
    \item Desarrollar un modo multijugador en línea que permita a estudiantes de diferentes escuelas competir entre sí, promoviendo la colaboración y el intercambio de conocimientos sobre desarrollo sostenible a nivel nacional e internacional.
    
    \item Agregar animaciones y efectos visuales más elaborados en las transiciones entre turnos y en la presentación de las preguntas, aumentando el dinamismo y la inmersión de la experiencia de juego.
    
    \item Incorporar un módulo de estadísticas y seguimiento del progreso educativo que permita a docentes y padres monitorear el desempeño de los estudiantes en las diferentes áreas temáticas de los ODS, facilitando la identificación de fortalezas y áreas de mejora.
    
    \item Desarrollar versiones del videojuego para plataformas móviles (Android e iOS) que amplíen el alcance y accesibilidad del juego, permitiendo que más estudiantes puedan beneficiarse de esta herramienta educativa.
    
    \item Establecer alianzas con instituciones educativas y organizaciones dedicadas al desarrollo sostenible para validar y actualizar periódicamente el contenido educativo del videojuego, asegurando su relevancia y alineación con las iniciativas globales de la Agenda 2030.
\end{itemize}
